\chapter{Introducción}

\section{Justificación}

En este TFG se va a desarrollar una aplicación que ayude a las personas a realizar ejercico físico de forma controlada y a monitorizar las metas que se van alcanzando.
Primero de todo,¿que lleva a hacer este TFG? Para empezar, es verdad que hay muchas apps en los repositorios que están pensadas para ser usadas por usuarios de gimnasio, para hacer más fácil el seguimiento y evolución.
Además la gente que suele hacer deporte de manera más informal o por hobbie no suele tener los conocimientos o dispositivos para hacer mediciones de calidad e interpretarlo correctamente, por lo que necesitarían una aplicación más sencilla tipo agenda para planificar y monitorizar sus ejercicios. 

Otra problemática que encontramos en las apps existentes suele ser la falta de accesibilidad, pensando en usuarios con algún tipo de discapacidad que quieran realizar ejercicios. Por ejemplo, encontramos que los scrolls abundan, hay eventos no controlados por el usuario, colores confusos para daltónicos, a veces hay ausencias de iconos asociados a botones y listas, y un amplio etcétera. 

Otras carencias que se observan es que no suelen incluir la funcionalidad de ver entrenamientos recomendados por otros. La gente suele buscarlos en redes sociales o videos que se encuentran en la red, y muchas veces en estos videos se ponen a dar rodeos para rascar más tiempo, así es como el usuario pierde tiempo para que a lo mejor no sea el entrenamiento que el andaba buscando. Lo ideal sería que los ejercicios estuvieran bien organizados en rutinas y que estas pudieran compartirse en la aplicación.

Me veo en la necesidad de hacer esta app para dotar de una herramienta simplificada, fácil de manejar, que permita compartir información entre usuarios de forma eficaz y accesible. Simplificada porque la información que manejo se trata de una forma fácil e intuitiva, con un poco de experiencia en el deporte se sabe qué significa cada parámetro a medir en un ejercicio.
Fácil de manejar, dado que el usuario solo tendrá que, por ejemplo, anotar el número de veces que levanta una pesa y anotarlo en la app. Compartir información eficazmente, porque en una sección de la app habrá una parte formato red social, que permitirá tanto buscar usuarios que comparten entrenamientos, como los propios entrenamientos en si, acompañados de su descripción en la que el creador da una breve información acerca del entrenamiento. Accesible, porque se seguirán guías de diseño para facilitar el uso por usuarios de diversas capacidaddes.

Una vez explicado esto, ¿cómo se le dará soporte a los usuarios? Creando una app que le ayude de la siguiente forma: Ayudándole a planificar o usar rutinas de entrenamientos compuestas por series de ejercicios; Facilitándole la monitorización y supervisión de su realización, al poder introducir metas a alcanzar en parámetros, que pueden ser repeticiones/peso/distancia/tiempo, y que se pueden medir de forma independiente o al mismo tiempo. También guardando la cantidad de series de un ejercicio realizadas en un entrenamiento con sus respectivos parámetros, y contabilizandole al usuario el tiempo descansado, para facilitar su correcto entrenamiento. Además, si el usuario lo solicita se le enseñará un resumen de su rendimiento en cada ejercicio con respecto a la fecha en la que se realizó el mismo, para que vea su evolución respecto al tiempo. 

También la app ayudará a hacer un control de las metas que se proponga el usuario, es decir, si el usuario se propone bajar de peso o aumentar su rendimiento en x ejercicio, la app le recordará las metas que se autopropuso y le avisará cuando las cumpla. 

\section{Objetivos}
Quiero que la app sea un historial interactivo del deporte realizado por el usuario.

Los objetivos de este trabajo de fin de grado son:

\begin{itemize}
	\item Analizar algunas apps del mercado, así como sus características, qué ofrecen, su costo para el usuario y las valoraciones de los usuarios finales, para aclarar qué es lo que buscan los usuarios en este tipo de apps y considerar esas necesidades en el software a desarrollar.
	\item Investigar sobre qué herramientas usar para la implementación de la base de datos, backend, frontend, y técnicas y metodologías para dar un desarrollo de calidad al software y para ayudar a la sostenibilidad del sistema en el tiempo.
	\item Conocer y aprender a usar herramientas actuales y punteras para el desarrollo de aplicaciones móviles. 
	\item Desarrollar una aplicación multiplataforma que cubra todos los requisitos necesarios para dar soporte a la planificación y realización de entrenamientos y monitorización de rutinas de ejercicio físico. 
	\item Tratar de obtener un software lo más accesible posible.
\end{itemize}

\section{Estructura de la Memoria}

El 1º capítulo(\textbf{Introducción}) es una descripción sobre lo que se va a abordar y qué ideas iniciales se tienen acerca del software que se va a desarrollar y algunos aspectos importantes del gremio en el que se usaría.

El 2º capítulo(\textbf{Estado del arte}), es un análisis de cómo está el ámbito sobre el que se va a desarrollar este trabajo, es decir, apps del mercado(sus prestaciones y funciones más importantes) y frameworks que se podrían emplear para el desarrollo, así como sus ventajas y desventajas.  %Deberías añadir una sección de accesibilidad.

El 3º capítulo (\textbf{Propuesta}), es la explicación de las decisiones tomadas durante el desarrollo y de como se ha desarrollado el mismo.

El 4º capítulo(\textbf{Conclusiones y trabajos futuros}), una reflexión final sobre el trabajo realizado.